\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{color}
\usepackage{multirow}

\title{\huge{01. RESUMEN DE COMANDOS}}
\author{}
\date{}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\begin{flushleft}
	
		En esta práctica vamos a realizar un resumen de los comandos que hemos dado en \LaTeX. \vspace{12px}\\
		Vamos a empezar \vspace{12px}\\
		Para ello clasificaremos los comandos en:
	
	\end{flushleft}
	
	\begin{enumerate}
		\item Manejo de directorios
		\item Manejo de comandos
		\item Grep
		\item Sed
		\item Awk
	\end{enumerate}
		
	\begin{flushleft}
	
		Cada una de las secciones tendr\'a una tabla con los comandos b\'asicos, la forma de ejecuci\'on y una descripci\'on de lo que hacen. \vspace{12px}\\
		Los comandos deben aparecer en negrita y cursiva, en la columna de la izquierda y los otros comandos en la derecha. \vspace{12px}\\
		\textbf{Si hay alguna secci\'on, como sed dividimos el apartado en subapartados y hacemos una tabla a parte}.
	
	\end{flushleft}
	
	\section{Manejo de directorios}
	
	\begin{center}
	\resizebox{14cm}{!}{
		\begin{tabular}{ || c | l | l || }
			\hline
			\hline
				\multicolumn{3}{ || c ||}{\huge{Comandos b\'asicos}}\\ \hline\hline
				\textbf{\large{Comando}} & \textbf{\large{Ejecuci\'on}} & \textbf{\large{Descripci\'on}} \\ \hline\hline
				\textbf{\textsl{pwd}} & pwd & Muestra la posici\'on actual. \\ \hline\hline	
				\multirow{2}{*}{\textbf{\textsl{ls}}} & ls & Lista los contenidos del lugar d\'onde estemos. \\ \cline{2-3} & ls -R & Muestra el \'arbol de directorios. \\ \hline\hline
				\multirow{3}{*}{\textbf{\textsl{cd}}} & cd directorio/ & movernos al directorio concreto. \\ \cline{2-3} & cd .. & retrocedemos un directorio. \\ \cline{2-3} & cd & Nos movemos al directorio \~/. \\ \hline\hline
				\multirow{2}{*}{\textbf{\textsl{mkdir}}} & mkdir -v directorio & Muestra un mensaje que ha sido creado. \\ \cline{2-3} & mkdir -p directorio & Crea un directorio sin que exista el padre (crea una ruta entera). \\ \hline\hline
				\textbf{\textsl{rmdir}} & rmdir direcotorio & borra un directorio vacio. \\ \hline\hline
		\end{tabular}
	}
	\end{center}
	
	
	\section{Manejo de comandos}
	
	\begin{center}
	\resizebox{14cm}{!}{
		\begin{tabular}{ || c | l | l || }
			\hline
			\hline
				\multicolumn{3}{ || c ||}{\huge{Comandos b\'asicos}}\\ \hline\hline
				\textbf{\large{Comando}} & \textbf{\large{Ejecuci\'on}} & \textbf{\large{Descripci\'on}} \\ \hline\hline
				\multirow{2}{*}{\textbf{\textsl{mkdir}}} & mkdir -v directorio & Muestra un mensaje que ha sido creado. \\ \cline{2-3} & mkdir -p directorio & Crea un directorio sin que exista el padre (crea una ruta entera). \\ \hline\hline
				\textbf{\textsl{rmdir}} & rmdir directorio & Borra un directorio vacio. \\ \hline\hline
				\textbf{\textsl{touch}} & touch & Crea un fichero. \\ \hline\hline
				\multirow{2}{*}{\textbf{\textsl{rm}}} & rm fichero & Elimina un fichero \\ \cline{2-3} & rm -rf fichero o directorio & Elimina cualquier fichero y directorio con contenido. \\ \hline\hline
				
\textbf{\textsl{cat}} & cat fichero & Muestra el fichero por la salida est\'andar. \\ \hline\hline

\textbf{\textsl{echo}} & echo \" mensaje \" & Muestra por la salida est\'andar el mensaje. \\ \hline\hline

\textbf{\textsl{stat}} & stat fichero & Muestra los datos del sistema de un fichero. \\ \hline\hline
	
\multirow{2}{*}{\textbf{\textsl{head}}} & head fichero & Muestra por defecto las 10 primeras l\'ineas del principio un fichero. \\\cline{2-3} & head -n fichero & Muestra -n n\'umero de l\'ineas.  \\ \hline\hline

\multirow{2}{*}{\textbf{\textsl{tail}}} & tail fichero & Muestra por defecto las 10 ultimas l\'ineas del principio un fichero. \\\cline{2-3} & tail -n fichero & Muestra -n n\'umero de l\'ineas.  \\ \hline\hline

\multirow{2}{*}{\textbf{\textsl{cp}}} & cp fichero o directorio & Copia el fichero o directorio. \\\cline{2-3} & cp -r directorio & Copia el directorio y su contenido.  \\ \hline\hline

\textbf{\textsl{mv}} & mv fichero o directorio & Mueve el fichero o directorio. \\ \hline\hline

\textbf{\textsl{wc}} & wc -L fichero o directorio & Imprime la longitud de la l\'inea m\'as larga del fichero. \\ \hline\hline

\textbf{\textsl{cut}} & cut -d ":" -f n,m fichero & Corta e quita los : del fichero y enseña de n a m. \\ \hline\hline
				
		\end{tabular}
	}
	\end{center}		

	\section{Grep}
	
	\begin{center}
	\resizebox{14cm}{!}{
		\begin{tabular}{ || c | l | l || }
			\hline
			\hline
				\multicolumn{3}{ || c ||}{\huge{Comandos b\'asicos}}\\ \hline\hline
				\textbf{\large{Comando}} & \textbf{\large{Ejecuci\'on}} & \textbf{\large{Descripci\'on}} \\ \hline\hline
				\multirow{5}{*}{\textbf{\textsl{grep}}} & grep -E 'expresi\'on' fichero & Busca dentro de un fichero una expresi\'on. \\ \cline{2-3} & grep -i 'expresi\'on' fichero & Busca la expresi\'on e ignora las mayusculas. \\ \cline{2-3} & grep -c 'expresi\'on' fichero & Busca el n\'umero de veces que aparece en el fichero. \\ \cline{2-3} & grep -n 'expresi\'on' & Enseña en que l\'ineas aparece la expresi\'on. \\ \cline{2-3} & grep -v 'expresi\'on' fichero & Busca las l\'ineas sin la expresi\'on. \\ \hline\hline
				
		\end{tabular}
	}
	\end{center}	
	
	\section{Sed}
	
	\begin{center}
	\resizebox{14cm}{!}{
		\begin{tabular}{ || c | l | l || }
			\hline
			\hline
				\multicolumn{3}{ || c ||}{\huge{Comandos b\'asicos}}\\ \hline\hline
				\textbf{\large{Comando}} & \textbf{\large{Ejecuci\'on}} & \textbf{\large{Descripci\'on}} \\ \hline\hline
				\multirow{11}{*}{\textbf{\textsl{sed}}} & sed 'nd'  fichero & Elimina la l\'inea n. \\ \cline{2-3} & sed -n 'np' fichero & Imprime la l\'inea n. \\ \cline{2-3} & sed 's/ / /' fichero & Sustituye la expresi\'on. \\ \cline{2-3} & sed 's/ / /n' fichero & Sustituye la expresi\'on en la l\'inea n. \\ \cline{2-3} & sed 's/ / /g' fichero & Sustituye la expresi\'on en todo el fichero. \\ \cline{2-3} & sed 's/ / /ng' fichero & Sustituye la expresi\'on en toda la \'inea n. \\ \cline{2-3} & sed 's/expresi\'on1|expresi\'on2/ /g' fichero & Sustituye varias expresiones por otra. \\ \cline{2-3} & sed -n '/expresi\'on/=' fichero & Muestra el n\'umero de l\'inea de la expresi\'on.\\ \cline{2-3} & sed -e '/expresi\'on/!d' fichero & Busca la expresi\'on. \\ \cline{2-3} & sed -e 'i;a cadena' fichero & Insertar una l\'inea antes; despues una cadena \\ \cline{2-3} & sed 's/\^{} :\$ /cadena/' fichero & Añadir cadena al principio; final de la l\'inea. \\ \hline\hline
				
		\end{tabular}
	}
	\end{center}
	
	\section{Awk}
	
	\begin{center}
	\resizebox{14cm}{!}{
		\begin{tabular}{ || c | l | l || }
			\hline
			\hline
				\multicolumn{3}{ || c ||}{\huge{Comandos b\'asicos}}\\ \hline\hline
				\textbf{\large{Comando}} & \textbf{\large{Ejecuci\'on}} & \textbf{\large{Descripci\'on}} \\ \hline\hline
				\multirow{11}{*}{\textbf{\textsl{awk}}} & awd '\{ print \$ n\}' fichero & Muestra la columna n. \\ \cline{2-3} & awk -F : '\{ print\$ n\}' fichero & Define el separador : entre las columnas. \\ \cline{2-3} & awk '\{ \$n= "condici\'on"; print \$columna' fichero & Muestra las columnas seleccionadas indicadas de la fila que cumple la condici\'on de la columna. \\ \cline{2-3} & awk '\{ print\$ n "delimitador" \$ m\}' fichero & Muestra la columna n y m con el delimitador. \\ \cline{2-3} & awk '\{ print \$ NF\}' fichero & Imprimir \'ultimo campo de cada l\'inea. \\ \cline{2-3} & awk 'NR < n \{ print\}' fichero & Imprimir primeras n l\'ineas. \\ \cline{2-3} & awk '\$ columna > condici\'on \{ print \$columna1 "" \$columna2\}' fichero & Filtra por columnas que cumpla la condici\'on y muestra las columnas que destacas. \\ \cline{2-3} & awk 'length >; < n' fichero & Mostrar l\'ineas con m\'as; menos de n.\\ \hline\hline
				
		\end{tabular}
	}
	\end{center}

\end{document}